（獨家】不畏疫共睡太空艙 情侶：窮人無資格擔心染疫

星島日報》昨獨家報道「太空艙」驚現確診者，更險禍及鄰居，為深入了解疫情下群居危情及基層苦況，《星島日報》記者較早前再度犯險，入住深水埗另一個「太空艙」一星期，發現同住二十一名「太空人」，大部分開工不足或失業，當中共睡一艙的年輕情侶，每晚瑟縮「小天地」相擁，期盼疫情過後覓得穩定工作，共建有尊嚴的家園；同因疫情失業的中年酒樓侍應，終日擔心難以負擔租金露宿街頭，希望重投飲食業脫離困境：「三餐不繼，比疫情更可怕！」

穿梭深水埗街頭巷尾，牆壁和燈柱滿布出租劏房、牀位和「太空艙」的小廣告，《星島日報》記者本月初致電女房東「租艙」，獲帶往鴨寮街一個唐樓單位，發現內設二十個「太空艙」和兩個特價牀位，僅餘一「艙」丟空，隨即支付二千八百元月租，深入體驗疫情下群居危機及基層生活困境。

記者翌日攜帶日用品到場，發現共住者如同陌路人，一直沒人理睬，輕拍電子匙卡打開上層「太空艙」門鎖入內，發現私人空間長度六呎三吋、闊度三呎四吋，高度則為三呎，尚能安睡和坐下，內部亦有掛鈎、鏡子、電源和USB插頭，也有冷氣流通，可以關門入睡。

入住深水埗「太空艙」一周

放下行裝爬梯走出，發現下層住客毫不理會新鄰居，打開共用冰箱，可見堆滿食物，已無空間放下飲料，只好存放於獨立儲物櫃，繼而步往一門之隔、設有兩個洗手間、備有電視機及洗衣機的「共享空間」，只見煙霧瀰漫，原來有兩名赤裸上身的男住客抽煙，相信晾曬的衣服吸收了濃郁煙味。

記者入住的「太空艙」空間細小，只足夠坐下及躺臥。 李殷攝
記者入住的「太空艙」空間細小，只足夠坐下及躺臥。 李殷攝
記者在「太空艙」須彎身收拾行裝。
記者在「太空艙」須彎身收拾行裝。
煙霧瀰漫 共住者如陌路人

「太空人」的苦況，衣食無憂的市民較難理解，記者連日長時間逗留「共享空間」觀察，嘗試與眾人談天說地，一點一滴了解眾人故事，發現大部分人開工不足或失業，主要任職食肆廚工、侍應、保安員、司機和倉務員等工作，每日早上約一半人爭用廁所後外出上班，剩下住客呆在單位，使用免費WiFi看手機、用膳或吸煙，入夜後上班者陸續返回，亦有人凌晨折返，放輕腳步生怕吵醒鄰居。

居於「共享空間」角落特價牀位、原籍廣東開平的二十七歲新移民女租客「阿欣」，相對願意透露個人情況，她說家人均在內地，多年來獨自在本港工作，先後在連鎖個人護理店、百貨公司和食店上班，並租住「太空艙」節省開支，及至今年三月辭工返鄉照顧父母，三個月後回港，此刻男友已因疫情失去工作，被逼搬往「太空艙」，她於是租下同一單位、月租僅二千元的牀位放置行李，每晚違反房東禁令，與男友擠在「太空艙」同眠。

鄰居歎失業多時怨「港不濟」

為求與男友遷往劏房，脫離群居生活，「阿欣」近月在太子一家食肆任職侍應，不料該店早前為削減開支，她被逼放無薪假，至今未獲通知上班，等同失業，尚幸男友日前找到物流公司「散工」應付租金，不致露宿街頭，她則負責買菜烹煮，「今晚煲湯，西蘭花加凍肉，北河街街市買餸很便宜！」

住客互不理睬，記者搭訕多時才有人願意聊天。
住客互不理睬，記者搭訕多時才有人願意聊天。
記者購買十五元飯盒，與艙民同枱吃飯。
記者購買十五元飯盒，與艙民同枱吃飯。
疫情下群居一室，「阿欣」雖不情願，但稱世道艱難，有瓦遮頭已不錯，「窮人無資格擔心(染疫)」，尚幸能與男友一起面對人生苦樂。語畢，她鑽進「太空艙」，與男友躺下相擁談心，盼望一同找到有穩定收入的工作，租住「私人愛巢」。

連日碰面無言的「六十後」男住客「祥哥」，某天疑因百無聊賴與記者攀談，細訴疫情下「艙民」心聲。他透露，自幼在廣東梅州長大，來港生活約二十年，一直從事服務行業，並租住牀位和「太空艙」，以節省支出，供養居於深圳的妻女。數年前他曾當水貨客，賺取較豐厚收入，但因被深圳海關查獲兩次違例帶貨，已屆入獄邊緣，「第三次人贓並獲，會被拘捕和控告走私」，只好轉職侍應，無奈近月酒樓因疫情裁員，導致失業多時，慨歎難以供養家人，「無遊客，無工作，香港愈來愈不濟！」

依靠政府派發一萬元「救命錢」度日的「祥哥」，每天購買附近十多元的飯盒果腹，明言幾近山窮水盡，終日為三餐一宿和照顧家人的開支而煩惱，已無暇理會防疫問題，「(新冠)肺炎唔驚得咁多」，只願疫情短期回穩，酒樓生意回升，得以重獲工作，若事與願違，政府應再派錢救助基層，「不是生活問題，是生存危機！」

原文刊於《星島日報》

毒媒幾時死？

共通點，新移民

情侶

食煙爭廁所真係頂唔緊
搵人合租算啦

經濟差。都係得窮人食屎

居於「共享空間」角落特價牀位、原籍廣東開平的二十七歲新移民女租客「阿欣」，相對願意透露個人情況，她說家人均在內地，多年來獨自在本港工作
點解可以移民落嚟香港？又唔係一日一百五十個名額。

假結婚？

抵撚死啦問親都係支那人
生存唔到咪早死早著囉

磚材計劃落黎？

窮人寧願食屎都唔鬥死資本家攬炒

受訪者全部都係抵死

報導一出 好快有社畜 上門安排公屋

腥港人又贏

高級d 講即係co-living 喎

專材計劃（妓女）

貧民窟就貧民窟啦 屌你用英文整d 咩co living 共享生活搞到自己唔係食緊屎咁

而家送外賣都幾皮喎

//原籍廣東開平的二十七歲新移民女租客「阿欣」⋯⋯每晚違反房東禁令，與男友擠在「太空艙」同眠//

此POST已完！

10個月後又多一件蟲仔出世搶香港資源.... 到時3個一齊訓一個太空倉

讀完書賴死唔走果堆
不過投票一定投共

連日碰面無言的「六十後」男住客「祥哥」，某天疑因百無聊賴與記者攀談，細訴疫情下「艙民」心聲。他透露，自幼在廣東梅州長大，來港生活約二十年，一直從事服務行業，並租住牀位和「太空艙」，以節省支出，供養居於深圳的妻女。

又係垃圾養垃圾等落黎香港

番大陸應該舒服過係香港

香港的移民政策問題
從來都沒有做背景、資產、學歷、能力和其他各方面的審查

對方依班人,其實應該學新加坡咁樣
當成「外勞」和只能夠住係外勞宿舍